\newpage
\subsection{Сопротивление вольтметра}
\label{voltmeter-resistance}
\paragraph{Условие}
       Условие приведено на \page{voltmeter-resistance-task}. Необходимо измерить внутреннее сопротивление вольтметра.
\paragraph{Разбалловка}
        Разбалловка приведена на \page{voltmeter-resistance-marks}.
\paragraph{Методика}
Батарейка, вольтметр и переменный резистор соединяются последовательно. Так как сопротивление цепи велико (больше $1~М\Omega$)~--- ток крайне мал, поэтому можно считать напряжение батарейки постоянным в течение эксперимента. Её внутренним сопротивлением также можно пренебречь на фоне сопротивления цепи.

Тогда ток в цепи $I = \dfrac{\eds}{R_V + R}$, где $\eds$~--- ЭДС батарейки, $R$~--- сопротивление переменного резистора, $R_V$~--- искомое сопротивление вольтметра. $R$ измеряется мультиметром в режиме омметра перед сборкой цепи. $\eds$ измеряется прямым подключением вольтметра к батарейке.

С другой стороны ток равен $I = U / R_V$, где $U$~--- показания вольтметра, включённого в цепь. Тогда:
\begin{equation}
R_V = \frac{U}{I}= \frac{U}{\frac{\eds-U}{R}} = \frac{U}{\eds -U}\cdot R
\label{eq-R_V-from-R}
\end{equation}

Таким образом, в принципе, по одному измерения с каким-то $R$ можно определить $R_V$. Можно это сделать с разными $R$ и усреднить, как делали многие дети. Это плохо, так как сопротивление $R \ll R_V$, в результате $\eds - U \ll \eds$~--- т.е. знаменатель в выражении~\eqref{eq-R_V-from-R} мал, а значит известен с большой погрешностью.
\begin{quote} \it
Так как именно такой ситуации и хотелось добиться~--- я давал переменные резисторы с номиналом $68~к\Omega$ к мультиметрам с сопротивлением $R_V = 1~М\Omega$ и $680~к\Omega$ к мультиметрам с сопротивлением $R_V = 10~М\Omega$.

Тогда $\frac{\eds - U}{U} = \frac{R}{R_V} \sim 0,07$. А значит $\eds - U \sim 0,07\cdot U$. При этом $\D(\eds-U) = \D\eds + \D U \sim 0,02\cdot U$, а значит $R_V$ при таком подходе определяется с точностью порядка 30\%.
\end{quote}
Стоит заметить, что навскидку не очевидно, является ли данная погрешность случайной или систематической\footnote{
Хотя если подумать~--- эта погрешность в основном является погрешностью разности $\eds - U$, а при таком вычитании систематическая составляющая погрешности измерения напряжения должна убираться. Но у меня из действовавших так детей настолько вглубь никто не думал.
}, а потому многократные измерения не помогают.

Более точные измерения можно провести, если найти линейную зависимость. Простой вариант~--- ВАХ, $I(U)$. Однако все проблемы при этом остаются, так как ток вычисляется через $I = (\eds - U) / R$ с большой погрешностью. 
\bigskip

На мой взгляд, наиболее логичное решение~--- рассмотреть зависимость $\dfrac{1}{U}\big(R\big)$. Действительно:
$$
\frac{1}{U} = \frac{1}{R_V} \cdot \frac{R_V}{U} = \frac{1}{R_V} \cdot \frac{1}{I} = \frac{1}{R_V} \cdot \frac{R_V + R}{\eds} = \frac{1}{\eds \cdot R_V} \cdot R + \const
$$
Тогда коэффициент наклона данной линейной зависимости $k = (\eds\cdot R_V)^{-1}$, и, наконец, $R_V = (k\cdot\eds)^{-1}$.

Стоит заметить, что при таком подходе график действительно получается линейным, но при этом оценка погрешности коэффициента наклона~--- на самом деле нетривиальная задача. См.~\page{line-approx-problem}.

 \paragraph{Тестирование решения}
Проводить измерения самому мне было лень, зато я сохранил у себя результаты измерений Ксюши Петуховой. Она пыталась строить по ним ВАХ и у неё получалась фигня (действительно, см. рис.~\ref{v-res-plot-VACh}). 

\begin{figure}[h!]
    \begin{center} 
        \input{plots/voltmeter-resistance-VACh.tex}
    \end{center}
    \caption{ВАХ вольтметра по Ксюшиным данным}
    \label{v-res-plot-VACh}
\end{figure}

Из рис.~\ref{v-res-plot-VACh} видно, что никакой линейной ВАХ тут не получить, никакая внятная прямая по такому графику не проводится, а всё что можно сделать~--- провести прямую через эти точки и ноль, но это то же самое, что и усреднение отдельно посчитанных $R_V$.
\bigskip

При построении графика $U^{-1}\big(R\big)$ по тем же данным всё получается куда симпатичнее~--- см. рис.~\ref{v-res-plot-rU-R}. Коэффициент наклона красной аппроксимирующей прямой составляет $k \approx 0,6913~(В\cdot М\Omega)^{-1}$ при $\eds = (1,442 \pm 0,015)~В$. Таким образом $R_V = (\eds \cdot k)^{-1} \approx 1,003~М\Omega$, что практически идеально попадает в ответ (согласно инструкции $R_V = 1~М\Omega$).

Вопрос о погрешности при этом сводится к погрешности определения коэффициента наклона~--- см.~\page{line-approx-problem}.

\begin{figure}[h!]
    \begin{center} 
        \input{plots/voltmeter-resistance-rU-R.tex}
    \end{center}
    \caption{График $U^{-1}\big(R\big)$ по Ксюшиным данным}
    \label{v-res-plot-rU-R}
\end{figure}


\paragraph{Комментарии} 

Оборудование: я давал одну батарейку AA в держателе с припаянными крокодилами. Большое напряжение здесь не нужно. Соединительные провода давал с крокодилами, не люблю скрутки. Хватает одного провода, хотя если просили~--- давал больше. Переменные резисторы, как написано выше, я давал $68~к\Omega$ и $680~к\Omega$, в зависимости от сопротивления вольтметра. Я их привозил из ФТШ: могу в следующем году тоже привезти.
\bigskip

До запланированного способа дети в основном не додумались. Может быть стоит добавить подсказку в условие: типа посмотрите на такую зависимость. Или, может быть, давать такую подсказку устно в середине эксперимента.
\bigskip

Так как по задумке эксперименты должны быть на графики~--- хочется осложнить жизнь тем, кто пытается действовать в лоб. Тем более таких людей много; в слабой группе~--- так вообще почти все.

Для этого я бы слегка изменил этот эксперимент, дав неидеальную батарейку <<с большим внутренним сопротивлением>>~--- то есть припаяв к батарейке последовательно резистор на несколько сотен килоом (при $R_V = 1~М\Omega$) или на несколько мегаом (при $R_V = 10~М\Omega$). Тогда способ с построением графика по прежнему будет работать ровно так же, а вот способы без графика заметно усложняться.